\chapter{Referencial Teórico}
\label{referencialTeorico}

% depuradores
O livro \emph{How debuggers work}\cite{how-debuggers-work} traz uma descrição tutorial 
e prática sobre as técnicas usada em depuradores de baixo nível.
Por depurador de baixo nível entende-se um programa construído com o suporte de instruções 
de hardware e primitivas do sistema operacional especializadas.
Este guia aborda desde a arquitetura até as interfaces de usuário deste programas,
dando uma visão geral das funcionalidades disponíveis, algoritmos e estruturas de dados
usados em sua implementação.

% valgrind
Alguns depuradores, notavelmente o Valgrind\cite{valgrind}, são baseados em máquinas virtuais,
possibilitando total controle sob o código executado.
Esta abordagem é altamente dependente ao \emph{hardware} e sistema operacional, 
portanto pouco portável, e sensível a otimizações do compilador.

% depuradores por instrumentação
A abordagem descrita em \cite{sml-debugger} para a construção de um depurador de Standard ML
se aproxima do caminho a ser tomado neste trabalho. 
Depuradores de linguagens funcionais estritas\footnote{tradução livre do inglês \emph{strict programming language}}
e seguras como a família de ML e Erlang podem ser construídos através de instrumentação,
mantendo o código-fonte depurado executável no mesmo ambiente que código não depurado.

% depurador por instrumentação tempo real
A principal diferença do depurador Elixir proposto é efetuar
esta instrumentação com auxílio de geração de código em tempo de execução.
Esta estratégia já foi empregada em trabalhos usando C++\cite{aspect-cpp} 
e Prolog\cite{prolog-debugging}.

% macros
A reescrita de programas através de macros em Elixir pode tornar-se um desafio
na depuração, visto que estruturas internas da própria linguagem são implementadas
como transformações sintáticas e estas não são alvo da inspeção do programador.
Trabalhos sobre a depuração de programas em Scheme\cite{scheme-macros},
que tem um sistema de meta-programação semelhante ao de Elixir, apontam 
estratégias para lidar com esta tarefa.
